死生大件事

死生大件事 - 蔣芸

《0.5毫米》劇照(互聯網)

從去年到今年，來不及向人世告別就走了的友人或認識的不少於一打，有些是到了差不多壽終正寢的年紀、有些是長期待病延年、有些則無任何預兆，前兩天還在街頭匆匆打聲招呼，不久就聽說到了另一個世界。

生與死原是無可選擇，一切都由不得人，所以有人說生命最公平，沒有人知道何時才是向人世告別之日，一切說不準。有人好端端無病無災忽然就不在了，有的則歷經浩劫、病魔、意外、貧窮種種折磨，幾十年過去了，同輩中人不見了一大半他卻尚在人間，還沒打算說再見。

有人貪生有人怕死，有人怕捱餓受凍，也有人怕疾病來磨，而不變的定律是每天有人生有人死，人生最後的結局未必每個人一樣，也不會預告，悲觀的人總覺得自己不久人世，總在自己嚇自己，也不斷說自己不久人世，但仍然活得好好的。因為某一位友人的突然離開，令人傷心不捨，也有人會把生死這件大事當成一種意外來分析；有人是累死的，工作量太大太多，體力無法負荷，責任心太重，每天一睜開眼睛便有太多等待完成的工作，這便是生活的全部，無人可分勞代庖，像一輛老牛破車，一踏入社會，便是沉重的負擔壓在身上，連可以輕鬆時也有任務在身，這些還不算什麼，最怕的是一些殘酷的現實，令人憂心傷神的事情一件件接踵而至，譬如還不到該退休的年紀或還不準備退下火綫就被迫退休，習慣於勞勞碌碌的生涯，突然日子變成空空盪盪的，有如失去舞台的藝人，餘生已失去意義，彷彿已沒有值得活下去的原動力，是為傷心而死。

蔣芸
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
如何界定台海戰爭的成敗？ (梁文道)

下一則
下一則
公院歷險記 (沈西城)